\documentclass{beamer}

\usetheme{default}

\usefonttheme{structurebold}
\usepackage{helvet}
\usecolortheme{seagull}         % white on black

\usepackage[utf8]{inputenc}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}\usepackage{hyperref,xspace,multicol}
\usepackage[absolute,overlay]{textpos}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,shapes,trees,shadows,positioning}
\usepackage{fancyvrb}           % for \Verb

\usepackage{pgfpages}

\setbeameroption{show notes on second screen=right}

% Remember the position of every picture.
\tikzstyle{every picture}+=[remember picture]

\tikzset{onslide/.code args={<#1>#2}{%
  \only<#1>{\pgfkeysalso{#2}} % \pgfkeysalso doesn't change the path
}}

% Colors.
\definecolor{guixred1}{RGB}{226,0,38}  % red P
\definecolor{guixorange1}{RGB}{243,154,38}  % guixorange P
\definecolor{guixyellow}{RGB}{254,205,27}  % guixyellow P
\definecolor{guixred2}{RGB}{230,68,57}  % red S
\definecolor{guixred3}{RGB}{115,34,27}  % dark red
\definecolor{guixorange2}{RGB}{236,117,40}  % guixorange S
\definecolor{guixtaupe}{RGB}{134,113,127} % guixtaupe S
\definecolor{guixgrey}{RGB}{91,94,111} % guixgrey S
\definecolor{guixdarkgrey}{RGB}{46,47,55} % guixdarkgrey S
\definecolor{guixblue1}{RGB}{38,109,131} % guixblue S
\definecolor{guixblue2}{RGB}{10,50,80} % guixblue S
\definecolor{guixgreen1}{RGB}{133,146,66} % guixgreen S
\definecolor{guixgreen2}{RGB}{157,193,7} % guixgreen S

\setbeamerfont{title}{size=\huge}
\setbeamerfont{frametitle}{size=\huge}
\setbeamerfont{normal text}{size=\Large}

% White-on-black color theme.
\setbeamercolor{structure}{fg=guixorange1,bg=black}
\setbeamercolor{title}{fg=white,bg=black}
\setbeamercolor{date}{fg=guixorange1,bg=black}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=white,bg=black}
\setbeamercolor{titlelike}{fg=white,bg=black}
\setbeamercolor{normal text}{fg=white,bg=black}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=guixyellow,bg=black}
\setbeamercolor{section in toc}{fg=white,bg=black}
\setbeamercolor{section in toc shaded}{fg=white,bg=black}
\setbeamercolor{subsection in toc}{fg=guixorange1,bg=black}
\setbeamercolor{subsection in toc shaded}{fg=white,bg=black}
\setbeamercolor{subsubsection in toc}{fg=guixorange1,bg=black}
\setbeamercolor{subsubsection in toc shaded}{fg=white,bg=black}
\setbeamercolor{frametitle in toc}{fg=white,bg=black}
\setbeamercolor{local structure}{fg=guixorange1,bg=black}

\newcommand{\highlight}[1]{\alert{\textbf{#1}}}

\title{Funkcionális csomagkezelés}
\subtitle{Szabad Szoftver Konferencia 2018}
\author{Boskovits Gábor}
\date{\small{2018. május 12., Budapest, Magyarország}}

\setbeamertemplate{navigation symbols}{} % remove the navigation bar

\AtBeginSection[]{
  \begin{frame}
    \frametitle{}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}


\newcommand{\screenshot}[1]{
  \begin{frame}[plain]
    \begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
      \node [at=(current page.center), inner sep=0pt]
        {\includegraphics[width=\paperwidth]{#1}};
    \end{tikzpicture}
  \end{frame}
}

\begin{document}

\maketitle

\setbeamercolor{normal text}{fg=white,bg=black}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Mi a funkcionális csomagkezelés?}

  Egy sikeres csomagkezelési művelet eredménye csak a művelet bemeneteitől függ,
  az állapottól független.

  \begin{itemize}
  \item A fordítási folyamat: tiszta függvény.
  \item A lefordított szoftver: perzisztens gráf.
  \end{itemize}

  Az elméleti hátteret lásd:

  Eelco Dolstra. The Purely Functional Software Deployment Model.
  PhD thesis, Faculty of Science, Utrecht, The Netherlands.
  January 2006. ISBN 90-393-4130-3.

 % \note{20 perc}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Mi a probléma a jelenlegi modellel?}
\scriptsize{
  \begin{enumerate}
  \item A frissítések és konfiguráció változtatások nehezek, gyakran nem tudunk
    visszatérni az előző jó konfigurációhoz, előfordulhat, hogy egy sikertelen
    csomagkezelési műveletet követően a rendszer inkonzisztens állapotba kerül
  \item Több csomagkezelési és konfigurálási művelet után követhetetlenné válik
    a rendszer pillanatnyi állapota, lehetséges, hogy két rendszer, amelyeknek
    ugyan abban az állapotban kellene lennie mégis különböző állapotba kerül
  \item A konfiguráció szét van tördelve, gyakran még az sem világos, hogy egy
    adott szoftver működését melyik konfigurációs beállítások befolyásolják,
    nincs központi konfiguráció kezelés
  \item A csomagok elérhetőségi és telepítési információi szét vannak tördelve,
    nagyrészt a nyelvspecifikus csomagkezelőknek köszönhetően, nem áttekinthető,
    hogy egyáltalán milyen csomagok vannak egy adott rendszeren telepítve, nincs
    központi csomagkezelés
  \item Ezeknek a töredezett csomag és konfigurációs adatoknak köszönhetően
    nincs megfelelő függőségi információnk a rendszerről
  \end{enumerate}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{A funkcionális csomagkezelők alapvető működése}

  Jelenleg két funkcionális csomagkezelőt ismerünk, ezek a
  Nix és a Guix.

  A működés alapelve a következő: a programokat egy központi helyre telepítik,
  minden programnak külön izolált telepítési fája van. Ezek a megfelelő
  helyekre, például a felhasználók profiljaiba szimbolikus linkekkel kerülnek
  becsatolásra. A központi tárolóhoz csak egy rendszergazdai jogosultságokkal
  rendelkező szolgáltatás férhet hozzá. A szoftver fordítás izolált
  környezetben történik, és csak a csomagleírásban kifejezetten bemenetként
  említett csomagok állnak rendelkezésre a fordítási környezetben. A cél, hogy
  az eredmény bitről bitre reprodukálható legyen.

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Csomagdefiníció példa - Nix}
\tiny{
  \begin{verbatim}
{ stdenv, fetchurl }:

stdenv.mkDerivation rec {
  name = "hello-2.10";

  src = fetchurl {
    url = "mirror://gnu/hello/${name}.tar.gz";
    sha256 = "0ssi1wpaf7plaswqqjwigppsg5fyh99vdlb9kzl7c9lng89ndq1i";
  };

  doCheck = true;

  meta = {
    description = "A program that produces a familiar, friendly greeting";
    longDescription = ''
      GNU Hello is a program that prints "Hello, world!" when you run it.
      It is fully customizable.
    '';
    homepage = http://www.gnu.org/software/hello/manual/;
    license = stdenv.lib.licenses.gpl3Plus;
    maintainers = [ stdenv.lib.maintainers.eelco ];
    platforms = stdenv.lib.platforms.all;
  };
}
  \end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Csomagdefiníció példa - Guix}
\tiny {
\begin{verbatim}
(define-module (gnu packages hello)
  #:use-module (guix packages)
  #:use-module (guix download)
  #:use-module (guix build-system gnu)
  #:use-module (guix licenses)
  #:use-module (gnu packages gawk))

(define-public hello
  (package
    (name "hello")
    (version "2.10")
    (source (origin
              (method url-fetch)
              (uri (string-append "mirror://gnu/hello/hello-" version
                                  ".tar.gz"))
              (sha256
               (base32
                "0ssi1wpaf7plaswqqjwigppsg5fyh99vdlb9kzl7c9lng89ndq1i"))))
    (build-system gnu-build-system)
    (arguments '(#:configure-flags '("--enable-silent-rules")))
    (inputs `(("gawk" ,gawk)))
    (synopsis "Hello, GNU world: An example GNU package")
    (description "Guess what GNU Hello prints!")
    (home-page "http://www.gnu.org/software/hello/")
    (license gpl3+)))

  \end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Különbségek a Guix és a Nix között}

  Két fontos különbséget kell megemlítenünk:
  \begin{enumerate}
  \item Míg a Nix egy külső DSL mellett tette le a voksát, addig a Guix egy
    belső DSL-t válaszott. Ez lehetővé teszi a Guix esetében a fogadó
    programnyelv lehetőségeinek teljes körű kihasználását.
  \item A másik különbség filozófiai jellegű, a Guix nem támogatja a nem
    szabad szoftvereket, a hivatalos csomagadatbázisokban csak szabad szoftver
    található. Ez nem jelenti azt, hogy ilyen szoftver nem használható vagy
    csomagolható Guix-el, de ezek a csomagok nem kerülhetnek be a hivatalos
    repoba.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{A Guix parancssor rövid bemutatása}
  \begin{itemize}
  \item guix package -r lua -u guile emacs -i guile-cairo@1.9.91 : egy
    tranzakcióban törölje a lua, frissítse a guile,emacs és telepítse a
    guile-cairo csomag 1.9.91-es verzióját. Ha ebből bármi nem sikerül, a
    rendszer az eredeti állapotában marad.
  \item guix package --roll-back : A legutóbbi csomagkezelési tranzakció
    visszavonása
  \item guix package -s emacs : Keressen információt az adott csomagokról
  \item guix pull : A Guix frissítése
  \item guix environment guix --ad-hoc git strace : Hozzon létre egy fejlesztői
    környezetet a guix csomaghoz, amiben a git és az strace is rendelkezésre áll
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Funkcionális rendszerkonfiguráció}

  A funkcionális csomagkezelés természetesnek tűnő kiterjesztése a funkcionális
  rendszerkonfiguráció. Erre mindkét csomagkezelőnek van megoldása, a NixOS és
  a GuixSD disztribúciók. Ezek a Nix illetve Guix csomagkezelőt használják, és
  kiegészítik egy rendszerkonfigurációs nyelvvel, illetve ehhez tartozó
  felhasználói felületek, ami a Guix esetében a guix system parancs.

  Előnyei:
  \begin{itemize}
  \item konfigurálható és kiterjeszthető rendszerszolgáltatások
  \item tranzakcionális frissítés/visszaállítás
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Rendszerkonfiguráció - GuixSD}
\scriptsize {
  \begin{verbatim}
(operating-system
  (host-name "schememachine")
  (timezone "Japan")
  (locale "ja_JP.utf8")
  (bootloader (grub-configuration (device "/dev/sda")))
  (file-systems (cons (file-system
                        (device "my-root")
                        (title 'label)
                        (mount-point "/")
                        (type "ext4"))
                      %base-file-systems))
  (users (cons (user-account
                 (name "alice")
                 (group "users")
                 (home-directory "/home/alice"))
               %base-user-accounts))
  (services (cons* (dhcp-client-service)
                   (lsh-service #:port-number 2222)
                   %base-services)))
  \end{verbatim}
}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{A guix system bemutatása}

  \begin{itemize}
  \item guix system reconfigure file: a rendszer újrakonfigurálása a fájlban
    szereplő konfiguráció alapján
  \item guix system roll-back: a rendszer visszaállítása az előző konfigurációra
  \item guix system vm file: rendszer indítása az adott konfigurációval
    virtuális gépben
  \item guix system container file: rendszer indítása az adott konfigurációval
    konténerben
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{NixOps, Upcast}
  A következő lépés a teljes többgépes telepítések funkcionálissá tétele. Itt még
  jelenleg elég sok a kihívás. A Nix csomagkezelőnek két megoldása van rá, a
  hivatalos NixOps, és az Upcast. A NixOps egy sqlite adatbázisban tárolja a
  telepítés állapotát, míg az Upcast erre egy szöveges fáljt használ, ami olyan
  szempontból jobb, hogy verziókövetés alá lehet vonni. A Guix közösség még
  keresi a megoldásokat a felmerülő problémákra, így a Guix-nek erre még nincs
  kész megoldása.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Guix továbbfejlesztési tervek}
  \begin{itemize}
  \item szoftvercsatornák - tervezés alatt
  \item több gépes telepítések - tervezés alatt
  \item teljes forráskód alapú bootstrap útvonal - fejlesztés alatt
  \item grafikus telepítő - fejlesztés alatt
  \item build farm webfelület - fejlesztés alatt (GSoC)
  \item systemd kompatibilitás - feljlesztés alatt (GSoC)
  \item a daemon úrjaimplementálás scheme-ben - fejlesztés alatt (GSoC)
  \item barátságosabb kimenet - fejlesztés alatt (Outreachy)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{A Guix és GuixSD közösség szívesen veszi a segítéget}
  \vspace{0.7cm}
  \large{
    \begin{itemize}
    \item minél többen telepítik és használják a Guix-et, annál jobb
      felhasználói élményt tud nyújtani
    \item a fejlesztők számára a hibajelentések és kérdések nagyon sokat
      jelentenek, így tudják a Guix-et még jobbá tenni
    \item a közösség számára fontos, hogy a felhasználóik és az újonnan
      csatlakozó fejlesztők megosszák az ötleteiket, hiszen így lehet
      a Guix-et új, hasznos funkciókkal bővíteni
    \end{itemize}
  }
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

\vfill{
  \vspace{2.5cm}
  \center{\includegraphics[width=0.3\textwidth]{images/GuixSD}}\\[1.0cm]
  \texttt{boskovits@gmail.com}\hfill{\alert{\url{https://gnu.org/software/guix/}}}
}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

  \begin{textblock}{12}(2, 8)
    \tiny{
      Copyright \copyright{} 2010, 2012--2016 Ludovic Courtès \texttt{ludo@gnu.org}.\\[3.0mm]
      Copyright \copyright{} 2018 Gábor Boskovits \texttt{boskovits@gmail.com}.\\[3.0mm]
      GNU GuixSD logo, CC-BY-SA 4.0, \url{https://gnu.org/s/guix/graphics}

      Copyright of other images included in this document is held by
      their respective owners.
      \\[3.0mm]
      This work is licensed under the \alert{Creative Commons
        Attribution-Share Alike 3.0} License.  To view a copy of this
      license, visit
      \url{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/} or send a
      letter to Creative Commons, 171 Second Street, Suite 300, San
      Francisco, California, 94105, USA.
      \\[2.0mm]
      At your option, you may instead copy, distribute and/or modify
      this document under the terms of the \alert{GNU Free Documentation
        License, Version 1.3 or any later version} published by the Free
      Software Foundation; with no Invariant Sections, no Front-Cover
      Texts, and no Back-Cover Texts.  A copy of the license is
      available at \url{http://www.gnu.org/licenses/gfdl.html}.
      \\[2.0mm]
      % Give a link to the 'Transparent Copy', as per Section 3 of the GFDL.
      The source of this document is available from
      \url{http://git.sv.gnu.org/cgit/guix/maintenance.git}.
    }
  \end{textblock}
\end{frame}

\end{document}
